<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 玩轉攻臺藝</title>
    <link>https://playtaiwanese.tw/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 玩轉攻臺藝</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <copyright>玩轉攻臺藝 2023</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 10 Nov 2023 12:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://playtaiwanese.tw/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>臺語新詩二三事</title>
      <link>https://playtaiwanese.tw/posts/analyze-the-similarities-and-differences-of-preface/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://playtaiwanese.tw/posts/analyze-the-similarities-and-differences-of-preface/</guid>
      <description>作者／殷雷 Un Luî
前言 在第三週的課堂上，呂興昌教授以「多音交響」為題，向我們介紹「走過現代．定位鄉土」的本土詩人林亨泰先生。其中，林亨泰對張以仁教授「臺語文學有什麼了不起？」的回應令筆者印象深刻，其臺語新詩〈海線〉、〈力量〉等作品亦使筆者對林亨泰其人其詩感到好奇。
為了對林亨泰與臺語文學有更加深刻的認識，筆者挑選了《笠》與《蕃薯詩刊》兩份詩刊，欲比較兩者創刊號「卷頭語」內容、主張上的異同，並進一步分析不同世代臺灣詩人對於詩的期許，以及他們所面臨的挑戰。
揚棄古剎的竹掃：《笠詩刊》的訴求、期許及挑戰 笠詩社於1964年6月成立，並在同月15日出版第一期《笠詩刊》，成員有吳瀛濤、詹冰、陳千武、林亨泰等人。《笠詩刊》採雙月刊形式發行，創刊號一共有24頁，其內容除了社員們的新詩作品之外，還有卷頭語、詩論、外國詩譯作、詩史資料整理、詩人介紹、作品評論等內容。筆者在本文討論的「卷頭語」指涉的是第3至4頁〈古剎的竹掃〉和第5頁的〈本社啓事〉。這兩篇文章皆署名「本社」，可視為笠詩社成員們的共同理念。
「要掃除現代式建築的車站，何以要揮用著數百年前深山古剎的和尚所使用的竹掃帚呢？」〈古剎的竹掃〉一文利用古剎竹掃和現代車站的結構隱喻，諷刺學院中部份學者們「利用批評作品展示身邊物」的做法，主張學者們過時的竹掃（舊知識）不配當作清掃現代車站（這個時代的詩）的工具。劉滌凡先生認為，該文所指謫的對象包含五○年代流行的新古典詩風、懷鄉的中國意識以及學院派作家與現實脫節的心態。這些批判，或許能和林亨泰在1956年現代派論戰中支持紀弦現代派主張（橫的移植）的立場遙相呼應。
此外，詩刊的另一篇文章〈本社啓事〉也透露出笠詩社詩人們對詩的期許，該文寫道：「五四對我們來說，已不再意味著什麼意義了。我們可以將五四看成過去的，正如同我們將唐、宋視為過去的一樣……」〈本社啓事〉大力強調「這個時代的詩」與「前時代」的「隔絕」現象，說明《笠詩刊》儘管能力微薄，仍將奮不顧身進行「檢討與整理這個時代的詩」這項少有人從事的工作。綜合〈古剎的竹掃〉和〈本社啓事〉兩篇文章，《笠詩刊》的詩人們主張揚棄以舊知識讀現代詩的做法，期許自己得以摸索出當代詩的定位，同時面臨到能力與人力缺乏等挑戰。
建立有尊嚴的臺灣文學：《蕃薯詩刊》的訴求、期許及挑戰 1991年5月，林宗源、黃勁連、向陽、李勤岸、林央敏、陳明仁等作家於臺南成立蕃薯詩社，並在同年8月出版《蕃薯詩刊》創刊號《鹹酸甜的世界》。6不同於一般的月刊、季刊，《蕃薯詩刊》採不定期出刊，創刊號總篇幅多達276頁，內容包含卷頭語、詩論、新詩、散文作品等。其中，〈《蕃薯詩社》成立宗旨〉和林宗源所著的〈建立有尊嚴的台灣文學〉屬筆者欲探討的卷頭語範疇。7
在〈成立宗旨〉一文中，蕃薯詩社明白主張用臺灣的本土語言（包含臺語、客語、先住民母語）創造正統的臺灣文學，希望臺灣文學作品可以帶有臺灣民族精神特色、本土觀、世界觀、社會關懷，同時追求臺語的文字化及文學化。8在該刊物的語境下，臺語有時指涉的不只是臺語（Tâi-gí），還包括其他本土語言，如林宗源便在〈建立有尊嚴的台灣文學〉寫道：「……台語文學干乾指包括福佬話、客話、先住民語言寫的文學的總稱，提語言做本位的稱謂。」9儘管〈成立宗旨〉和〈建立有尊嚴的台灣文學〉二文皆將原住民族語言（先住民語言）納入臺語文學的範疇，筆者未在刊物中讀到以原語創作的作品。筆者認為，蕃薯詩社這種「分類」的做法，目的在於聯合臺語、客語、原住民語的「我者」，進一步與文壇主流的「他者」華語文學做出區隔。
「我上擔心的是字，一人寫一款的問題，即點也是我拖到即擺（chit4-pai2）才來進行的原因，希望編輯委員逐個會當來解決文字標準化的問題……」10透過這段文字，林宗源點出了臺語文學在當時所面臨的最大困境，即臺語漢字尚未標準化的問題。儘管當時已有相當完善的白話字系統，蕃薯詩社仍決定採用漢字作為臺語文的主要書寫工具；然而當時的臺語漢字系統尚未發展成熟，因而出現了「臺語文用字不統一」的情況。對此，林宗源表示同仁若未能求得用字的統一，應暫時採用羅馬拼音字，否則刊物將可能無法繼續編寫，可見「用字不統一」是對於臺語文學發展和蕃薯詩社詩人們相當艱鉅的挑戰。
合論與結語：臺語文學之路道阻且長 《笠詩刊》和《蕃薯詩刊》兩份刊物皆有著相當明確的對立面、參照點，而他們的主要訴求也建立在這些「他者」之上：《笠詩刊》欲解答「這個時代的詩是什麼？」的問題，打擊不願親眼凝視詩作、只想「嚐一嚐」而「只能當學者」的人；《蕃薯詩刊》則力求以臺灣本土語言創造臺灣文學，追求臺語的文字化、文學化，開創有別於華語文學的一片陣地。
雖然笠詩社和蕃薯詩社對於詩的主張、期待看似風馬牛不相及，它們之間仍有脈絡可循。張怡寧在〈蕃薯詩社成立〉一文指出，蕃薯詩社的首任社長林宗源曾擔任紀弦「現代詩社」的社長，更在《笠詩刊》發表過臺語詩作；12而林亨泰早期發表的詩作雖然多為華文作品，但在中晚年也寫出了臺語詩名作〈力量〉，更於呂興昌教授的見證之下將諸多日文作品譯為臺語文。從兩位詩人身上，筆者觀察到從華語文新詩走向臺語文創作的文學生命軌跡。
然而，儘管臺語文學已隨著民主自由潮流、本土語言教育的實施慢慢恢復了生氣，臺語漢字未標準化的困境也在教育部頒定《臺灣閩南語常用詞辭典》後遭到解決，臺語新詩乃至於臺語文學的處境仍與蕃薯詩社「用臺灣本土語言創造正統臺灣文學」的訴求有一段距離。筆者認為，語言斷層使得年輕一代的詩人們普遍面臨「失語」的現象，而臺語詩壇少有知性詩、題材過份強調鄉土的現象也侷限了臺語新詩的發展。
臺語文學之路道阻且長，我們亟需新一代的視野豐富臺語新詩的樣貌，開拓臺語文學的新陣地。最後，筆者想beh講：咱絕對buē使成做失語ê詩人。
參考資料 阮美慧，〈條目《笠詩刊》〉，《臺灣大百科全書》（新北：中華民國文化部，2009年），網址： https://nrch.culture.tw/twpedia.aspx?id=2260。 林亨泰等，〈古剎的竹掃〉、〈本社啓事〉，《笠詩刊》1期（臺中：曙光文藝社，1964年），頁3-5。 林亨泰等，〈古剎的竹掃〉，《笠詩刊》1期，頁3。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>臺語社團二三事</title>
      <link>https://playtaiwanese.tw/posts/what-i-do-in-taiwanese-club-of-ntu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2023 12:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://playtaiwanese.tw/posts/what-i-do-in-taiwanese-club-of-ntu/</guid>
      <description>作者／殷雷 Un Luî
前言 漫長的暑假即將結束，再過幾天身為大學生的我們就要正式迎向、面對嶄新的學年，不論心底有幾百萬個不願意。新的學年，意味著新的開始。對於學業、社團、生活，我們或多或少都期許改變，同時卻又不確定應該如何開始。因此，筆者想藉由這次的撰文機會，分享自己這一年來參加台大台語文社的經驗，以及接任社長後，期待社團在接下來一學年能夠有哪些不一樣的發展。
台大台語文社上學年的課程與活動 台語文社在每個學期大概會開八次左右的社課，時間通常都選在禮拜四的19:00到21:00。依照筆者在上學年的觀察，上學期的社課大多為基礎課程，有適合臺語文初學者的臺羅教學、臺語文議題簡介，還有臺語電影欣賞；在下學期，我們則開設了臺語會話與讀寫課程，邀請老師帶領社員閱讀篇幅更長、內容更深入的文章，也舉辦了太空狼人殺、啉酒開講會、KTV歡唱等多元、有趣的臺語文活動。
從參與到設計自己的社課：用臺語來耍Among Us 在上個學期，筆者受前任社長之邀，設計並主持了一場「用臺語玩Among Us（太空狼人殺）」的社課活動。在正式開始遊玩前，筆者先向大家簡單介紹遊戲中可能會使用的詞彙，包含「太空衣」的顏色、太空船中的各個地點，以及角色在遊戲過程中可能會採取的動作。Among Us這款遊戲需要玩家們大量的討論、交流才能進行，可以刺激不習慣講臺語的社員們使用臺語對話，更能讓大家體驗到用臺語玩遊戲的樂趣。
對台語文社的未來展望 在新的這個學年，筆者正式接下社長的職務，也在暑假期間反覆思考社團未來的定位與課程規劃。筆者認為，台大台語文社可以在新的學期拓展「客群」，讓更多原本不在臺語文圈內，但對於臺語文議題抱有些許興趣的朋友們獲得與他人交流的機會。因此，我們嘗試將本學期的社課內容設計得更加豐富多元，舉凡與樂生社舉辦的兩場合作活動、《傲慢佮偏見》讀冊會、「Spyfall 間諜危機」臺語桌遊遊戲體驗，都是期望能夠帶給學員不同感受的課程。
最後，如果想要知道更多內容，或者和我們面對面交流，歡迎參與8/31（四）的社團市集，我們的攤位在普通教學館302教室。如果想參加迎新社課或加入社團，也歡迎點擊下方的連結報名。此外，若是對於社團有任何建議，都歡迎透過社團的信箱或私訊聯絡我。
＊迎新社課請點這裡：https://forms.gle/LVNc4ma7bDsVRrhh6 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>臺語遊戲二三事</title>
      <link>https://playtaiwanese.tw/posts/video-game-experience/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jul 2023 12:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://playtaiwanese.tw/posts/video-game-experience/</guid>
      <description>作者／殷雷 Un Luî
前言 在高中的自主學習課程，筆者曾試圖以Scratch創作一款能夠幫助青少年學習臺語文的遊戲。到學期末，筆者雖然僅製作出學習深度、趣味性皆仍有很大發展空間的半成品「玩轉攻臺藝．靈戰」，1卻在那時埋下了對於「創作臺語文遊戲」的熱忱。升上大學之後，筆者因緣際會接觸到在2021年發行的電玩〈廖添丁 - 稀代兇賊の最期〉，勾起了筆者創作臺語遊戲的念頭。因此，筆者想要從遊戲玩家與業餘創作者的身分，簡短地分享對於這款電玩以及臺語文遊戲的想法。
充滿本土文化特色的電玩 〈廖添丁 - 稀代兇賊の最期〉為一款以2D卷軸探險為主的RPG遊戲，玩家可利用鍵盤操縱廖添丁破解各個關卡以推展劇情。遊戲中的對白大多為臺語文，且使用教育部漢字正字，對臺文較為生疏的玩家可一邊聆聽臺語旁白／對白，一邊學習臺語文。除了臺語以外，部分的NPC角色也會在玩家戰鬥時以日語、客語向玩家互動，還原了日治時代臺灣的多語社會。在地點北門町，遊戲作者還安排了唸歌國寶楊秀卿老師「穿越」登場，讓玩家可以在街上圍觀楊秀卿老師唸將近七分鐘的廖添丁傳奇。
在一部文化部文資園區的影片中，楊秀卿老師曾以唸歌表示：「臺灣文化強欲無／一步一步愛傳承／千萬毋通來放掉」2隨著時代改變，許多臺灣的傳統文化日漸式微，而楊老師致力於保存的唸歌文化也是其中之一。然而，〈廖添丁〉的作者卻透過遊戲讓傳統文化得以活靈活現地呈現在年輕人眼前，使得創新的作品保有傳統的元素，也令傳統文化增添新穎的色彩。
參考資料
「玩轉攻臺藝．靈戰」遊戲網址：https://scratch.mit.edu/projects/404569834/。 〈國寶藝師 X 說唱：楊秀卿〉影片網址：https://www.youtube.com/watch?v=lPnjJBP1y3w。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>臺語課程二三事</title>
      <link>https://playtaiwanese.tw/posts/taiwanese-language-class-experience-sharing/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jun 2023 12:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://playtaiwanese.tw/posts/taiwanese-language-class-experience-sharing/</guid>
      <description>作者／殷雷 Un Luî
關於本文 在上一學期，筆者選修了臺灣大學江文瑜老師開設的通識課程「臺灣語言與社會」。目前為止，筆者一共修過三堂全臺語授課的大學課程，其中兩堂是師大臺灣語文學系的選修課，僅有「臺灣語言與社會」一堂是非臺語學系開設的通識課程。就筆者的個人觀察，不論在哪所大學，以臺語授課的課程都是相對較為稀少的。因此，筆者想藉此機會撰文分享這堂課，讓更多同學們有機會接觸、修習臺大的臺語課程。
課程內容與上課方式 「臺灣語言與社會」這門課程涵蓋的範圍非常廣，上半學期以語言學為主，包含譬喻理論、語言相對論、構詞學、語音學、臺語文字等主題；下半學期則會聚焦在臺灣語言（政策）的演變，從荷治時期、鄭氏時期、清領時期、日本殖民時期國語運動、國民黨時期國語運動一路講到近年的2030雙語國家政策。這門課程在上學期的開設時間為每週四的7、8、9節，即14:20至17:20這段時間。三堂課程皆為老師授課，沒有討論課。上課時，老師偶爾會點名同學回答問題或發表意見；只要同學有專心聽講，即便回答的內容有誤或發表地不夠周全，老師通常都會鼓勵而少有責備。另外，雖然這堂課程是全臺語授課，老師在課堂上會全程使用臺語（除非有特殊狀況），不過指定閱讀的文章、上課使用的簡報皆為華語文，作業也是以華文書寫。想要修課的同學們不必擔心自己的臺語讀寫能力會跟不上。
作業內容 這門課的作業內容包含四份平時作業、一次期中考試和一份期末創意成品。四份平時作業分別為歌曲譬喻理論分析、臺語文歌詞分析和兩次的電影語言學現象分析。由於上學期課程進度延宕，原定兩次的電影分析作業被合併成一份。這四份平時作業皆為團體合寫的書面報告，同學們須要利用課外時間討論、完成作業。至於期中的take-home exam，是筆者認為較具有挑戰性的項目：寫作業的過程中，同學們可以參考任何線上、線下的資料，不過不得諮詢其他人，是本課程唯一獨立完成的回家考試。它的內容雖然較多，但時間給的還算充裕。最後，期末創意成品是每個小組在學期末要繳交的課程產出，老師接受且歡迎各種形式的作品，如上學期便有桌遊、LINE貼圖、詩作、歌曲等多元的成品。老師在最後一週會從20組當中挑選10組上臺分享各組的創作。此外，這堂課會進行線上點名，同學必須在課程結束前回答兩個簡短的問題（問題與當日授課內容相關），以證明當天有出席課程。
課後心得與感想 筆者在這堂課程學習到許多語言學、社會學相關的知識，而這些知識也帶給了筆者許多啟發，促使筆者將所學應用在創作之中。在課程中，筆者深刻地感受到老師的熱情。江老師十分鼓勵不同背景的同學分享他們的經驗或知識，在上學期的課程也不時會點名母語為客語的同學分享客語的詞彙、知識。在臺北的生活中，筆者平常很難聽到、講到臺語，而這門課程提供了同學們可以沉浸在臺語文的環境。江老師在上學期末也宣布，這堂課未來皆會以全臺語授課。不論你是對語言學、社會學、臺灣語言的歷史有興趣，還是單純好奇全臺語授課的進行模式，筆者都非常推薦修習這堂課程。
註：本文分享內容僅供參考，詳細資訊請依課程網的正式公告為準。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>臺語檢定二三事</title>
      <link>https://playtaiwanese.tw/posts/taiwanese-test/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Apr 2023 12:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://playtaiwanese.tw/posts/taiwanese-test/</guid>
      <description>作者／殷雷 Un Luî
關於本文 筆者在今年3月5號參加了教育部舉辦的閩南語語言能力認證考試B卷，想透過本文向讀者們分享考試後的心得感想。如果你有興趣或者因為各種需求而必須報名檢定，希望本文能夠幫助你更加了解教育部閩南語認證的相關資訊，並提供你一些「過來人」的建議。
卷別說明 教育部閩南語語言能力認證考試一共有三個卷級，分別為A、B、C三卷。其中C卷是題目最具挑戰性的卷別，適合臺文系所的研究生，A、B兩卷則分別適用於臺語文的初學者和進階學習者。筆者從高中開始自學臺語，至今已累積了三年的學習經驗。儘管如此，當筆者在作答B卷時，仍認為其題目對我而言是有些許難度的。因此，筆者建議臺語文的初學者可以先從最簡單的A卷下手，按部就班往上挑戰，比較能逐步調整、增強自己的學習策略。
題型介紹與考試的鋩角（mê-kak） A、B、C三卷皆包含聽力、口語、閱讀、書寫四種題目類型，筆者在文中便根據自己的經驗，分享B卷各個題型的題目內容，以及在考試過程中所觀察到的現象。首先，聽力測驗分為對話理解和演說理解兩個部分，皆為選擇題，考生須在聆聽對話與獨白，根據問題選出最適合的答案。
再來是口語測驗，題目分成情境對話、看圖講話、文章朗讀與口語表達四個部分，筆者全程配戴主辦單位提供的全罩式耳機，以電腦播放題目、錄音作答，在過程中可利用紙筆作筆記（擬答草稿）。在回答第一題時，由於沒弄清楚作答時間，筆者將提醒作答時間剩下10秒的鈴響誤以為是時間到的鈴響，因此提早結束發言，浪費了10秒的作答時間。此外，由於同一間試場集合了眾多考生，作答時容易互相干擾，建議考生要有心理準備，專注在題目以及自己的回答策略即可，不必比較自己與其他考生的回覆。
在閱讀測驗方面，題目被分成語詞語法、克漏字和文章理解三大部分。相較於克漏字和文章理解，第一部分的語詞語法沒有前後文可以讓考生「猜答案」，對筆者而言難度較高，建議有興趣的考生靠自己的知識、感覺去作答即可，不必對每一題都斤斤計較。另外，筆者在此次測驗其實沒能將題目寫完，因時間不如筆者預期的那般充裕，建議讀者可以多注意一下考試時間，以免和筆者一樣狼狽到連猜題都來不及。
最後是書寫測驗，有聽寫測驗、語句書寫和文章寫作。筆者認為聽寫測驗是最難的部分，因為筆者對聲調仍不大熟悉，詞彙量也十分有限，不論是聽寫拼音還是聽寫漢字，筆者都寫不出肯定的答案。而在語句書寫和文章寫作，筆者不時會在社群媒體上和朋友們以臺語盤撋（puânn-nuá），因此反而不會覺得以臺語文書寫文句、文章是件太困難的事。
「試」前準備與其他建議 認證考試所需的文具有2B鉛筆、橡皮擦、黑筆以及立可帶，其中2B鉛筆與橡皮擦是用在聽力、閱讀測驗的劃卡，黑筆、立可帶則是在書寫測驗時會派上用場。口說測驗不會用到文具，但如果需要的話，考生也可以攜帶鉛筆或黑筆在題本上寫筆記。
在能力準備方面，筆者建議考生可以在平時多和家人、朋友用臺語文交流，不論是口頭上還是書面上都能提升你對臺語文的熟悉程度。此外，你也可以多聽臺語Podcast、多看臺語節目，透過較休閒輕鬆的方式累積自己的詞彙量。其他關於臺語學習的方法，也可以參考筆者先前所寫的〈臺語學習有撇步——把臺語「找回來」的三個訣竅〉。
今年度的教育部閩南語語言能力認證考試將在8月5日（A卷）、6日（B、C卷）舉行，19歲以下的少年朋友們是不用繳交報名費的，往年主辦單位也都有提供豐富的贈品——筆者這次是拿到茭薦袋仔（ka-tsì-tē-á）造型的帽子——歡迎有興趣的朋友們一同報名參加。
註：本文分享內容僅供參考，詳細資訊請依主辦單位的正式公告為準。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>臺語迷思烏白講</title>
      <link>https://playtaiwanese.tw/posts/myth-in-taiwanese/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Mar 2023 12:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://playtaiwanese.tw/posts/myth-in-taiwanese/</guid>
      <description>作者／殷雷 Un Luî
關於本文 最近ChatGPT當時行（tng sî-kiânn），筆者想要藉此機會和大家聊聊臺語的常見迷思。筆者向ChatGPT詢問三個臺語相關的問題，並在文中點出ChatGPT答得好與待加強的所在（sóo-tsai），利用此方式幫助大家釐清過去所聽聞的臺語迷思。
迷思1：臺語是一種方言嗎？ 「臺語是一種方言嗎？」這個問題一直是網路上十分常見的爭論，而對這項問題，ChatGPT給出了以下回覆：
問：臺語是一種方言嗎？
答：臺語是一種漢語方言，也是中國大陸南方方言和閩南語族的一種。與其他漢語方言一樣，臺語有自己獨特的語音系統、語法、詞彙和語用特點，因此可以被視為一種獨立的語言。在臺灣地區，臺語是廣泛使用的母語之一，許多人使用臺語進行日常交流。此外，臺語也在臺灣的文學、電影、音樂等文化領域中扮演了重要的角色。
「臺語是一種方言」與「臺語可以被視為一種獨立的語言」看似是兩個互相矛盾的論點，但ChatGPT的說明其實並非毫無道理。劉承賢老師在去年出版的《語言學家解破台語》一書中提到，若主張廈門話、臺灣話、漳州話與泉州話都是閩南語的方言，「在學術上雖不精準，但是是可接受的。」[參1]
不過，劉老師也在書中強調，不論是以「沒有官方或法定地位的語言」還是「同一種語言的不同變體」的定義去檢視臺語，將臺語稱作閩南語，或是將其視為華語的方言都不夠精確。[參2]筆者因而認為，老師更傾向主張臺語是一種語言，而非方言。老師在《語言學家解破台語》書中有更詳盡、脈絡化的論述，如果你對這個議題有興趣，建議可以閱讀這本書以獲得更完整的解答。
迷思2：臺語沒有文字？ 臺語的文字系統是我們之後會分享的議題，不過，我想先藉由ChatGPT的回覆簡單地分享幾個社會大眾對臺語文字的刻板印象與誤解。以下是ChatGPT對臺語文字的認識：
問：臺語有文字嗎？
答：是的，臺語有自己的文字系統，稱作漢字拼音。漢字拼音是一種將臺語發音轉寫成漢字的方式，並不是一種正式的文字系統，但在臺灣的日常生活中被廣泛使用。漢字拼音使用漢字的音韻部分加上注音符號的方式表示臺語的發音，並且可以用來書寫臺語的詞語、口語對話和文學作品等。除了漢字拼音・也有一些臺語的書寫方式・例如全羅拼音和台文羅馬字等。
看完ChatGPT的答案，你可能會覺得臺語沒有一套「正式」的文字系統。但這其實是錯的，臺語不但有正式的文字系統，它們還比你想像中的多元。我們常使用的文字系統有漢字及羅馬字。羅馬字方面，主要有教育部臺灣閩南語羅馬字（臺羅）以及白話字（教羅）兩種方案。在書面上，可以全漢字書寫、全羅馬字書寫、漢字與羅馬字混用書寫。這些書寫方式都是標準化的「文字」，是可以被用來書寫、閱讀與溝通的，和華文的注音符號或者英文的KK音標等拼讀工具的性質有所不同。
ChatGPT說臺語的文字系統稱作「漢字拼音」。事實上，這套系統是完全不存在的，後面種種關於漢字拼音的描述也是其「虛構」出來的。我想，ChatGPT可能是把臺語的漢字正字與臺羅拼音搞混在一起了。
筆者在前面提到的標準化文字系統各有其歷史脈絡，或許便因為臺語的文字系統是如此多元，才會導致部分的社會大眾與ChatGPT誤以為臺語沒有正式的文字系統。臺語有「正式」的文字系統，而且不只一套，它欠缺的是「統一」的文字系統。雖然教育部頒佈了一套理論上「統一」的書寫方案，但由於各個文字系統都仍有其使用者與支持者，學界和社會大眾對於「統一的文字系統」還缺乏共識。
迷思3：講臺語是不是很俗氣？ 最不管在以前還是現在，筆者在網路上與生活中常常聽到「講臺語很俗氣」的說法。長大後筆者才了解到，這其實是臺語長期受到打壓與汙名化的結果。因此筆者也十分好奇，ChatGPT會不會也對臺語貼上「俗氣」的標籤呢？對此問題，ChatGPT給出了以下回覆：
問：講臺語是不是很俗氣？
答：不，講臺語並不俗氣。臺語是臺灣重要的語言之一，也是臺灣地區的母語之一。許多臺灣人都 能講一口流利的臺語，而且臺灣的許多文化、習俗、歷史和故事都是用臺語來表達的。講臺語 是尊重臺灣文化的一種方式，也是表達自己文化認同的重要方式之一。因此，講臺語並不俗 氣-而是一種值得尊重和推廣的文化資產。
筆者認為，ChatGPT在這題回答得非常不錯，不僅沒有受到汙名化的影響對臺語產生偏見，也提到了臺語作為臺灣寶貴文化資產的價值。如ChatGPT所述，臺灣有不少文化、習俗、歷史和故事是以臺語來表達、呈現，筆者也在最近看到愈來愈多的臺語歌曲、戲劇、文學作品等創作進入我們的生活。
不過，筆者對於ChatGPT所提出「許多臺灣人都能講一口流利的臺語」的論點抱持著懷疑的態度。就筆者個人的觀察，懂得講臺語的人已經愈來愈少，連筆者的臺語也並非講得十分輾轉（lián-tńg）。希望對臺語文有興趣的朋友們能夠在生活中多多使用臺語，讓這麼樣美麗而優雅的語言可以繼續在這片土地上傳承下去。
參考資料
劉承賢，《語言學家解破台語》（臺北市：五花鹽有限公司，2022），頁13。 劉承賢，《語言學家解破台語》，頁12-14。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>臺語學習有撇步</title>
      <link>https://playtaiwanese.tw/posts/how-to-learn-taiwanese/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2023 12:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://playtaiwanese.tw/posts/how-to-learn-taiwanese/</guid>
      <description>作者／殷雷 Un Luî
關於本文 本篇文章是〈臺語二三事〉系列文章的首篇貼文。〈臺語二三事〉系列文章是「玩轉攻臺藝」臺語文推廣團隊的網路文章寫作企劃，我們希望透過一系列的文章，讓社會大眾對於臺語文有更全面的了解。
我們的目標讀者為「母語是臺語，然而臺語文能力生疏」的臺語文初學者，即便你的母語並非臺語，我們依然非常歡迎你藉由這一系列的文章認識臺語文的相關議題與知識。
〈臺語二三事〉系列文章屬於分享性質，若有書寫不夠嚴謹、精確之處，還請你不吝指教。考量到系列文章目標讀者的設定與筆者自身的能力，本系列文章會以華文而非臺文書寫，關於這點還請多多包涵。
本篇文章的標題是〈臺語學習有撇步——把臺語「找回來」的三個訣竅〉，我們希望能藉由這篇文章提供你一些學習臺語的方法或靈感。
找尋適合的臺語交流對象與環境 首先，把臺語找回來的第一步驟是「找」：找尋適合自己的臺語交流對象與環境。「加講喙會順，捷做手袂鈍。（Ke kóng tshuì ē sūn, tsia̍p tsò tshiú buē tūn.）」筆者認為，「多講」是學習臺語的不二法門，而你可以藉由對象和環境的找尋來增加自己講臺語的機會。
當筆者在讀高中時，和朋友用臺語「開講（khai-káng）」是我平時練臺語的方法之一。如果你也想要找朋友一起講臺語，可以直接向朋友表明自己對臺語有興趣，並試著使用臺語和朋友們聊天。在聊天的過程中，不用害怕講得不好，也不必因為對方講錯就相互指責，只用適時提醒彼此就好。
除了朋友圈以外，社團也是一個很好的臺語練習場合。如果你的學校有臺語社團，可以利用這個機會和臺語同好交流。另外，線上社團也是不錯的臺語學習環境，像筆者就從高中開始參加「大同仔台語社（Tāi-tông-á Tâi-gí-siā）」，利用每個月定期舉辦的開講會與分享會增進自己臺語的聽、說能力。
回家時多和家人講臺語 第二個建議：「回」家時可以多用臺語和家人交流。如果你的母語是臺語，對於年長的親戚而言，臺語可能是他們較為熟悉的溝通工具，更能有效而精準地表達他們內心的想法。
和家人們講臺語也可以增進彼此的情感。當筆者的阿伯（a-peh）知道我對於學臺語很有興趣時，三不五時就會向我推薦臺語節目。有時長輩們也會有不知道怎麼講的臺語詞彙，像是筆者就被親戚問過長頸鹿和草莓的臺語講法。如果你也遇到這種情況，就可以利用這個機會和家人們開啟話題、分享臺語知識。
不過，被家人問臺語要怎麼講其實是比較少見的情形，更常見的狀況是自己遇到不會講的臺語語句，甚至聽不懂家人所說的內容。這時，你可以請家人幫你解釋聽不懂的詞彙或者講法。透過這種一邊講一邊學的方式，你可以了解到更多生活中實用的詞彙和語句。
來玩轉攻臺藝迷眾頁（bê-tsiòng-ia̍h）多看看 最後，筆者要歡迎對臺語有興趣的你「來」玩轉攻臺藝的網站和IG平臺多看看。在玩轉攻臺藝的IG帳號中，我們曾經為臺語詞彙繪製了不少手繪插圖。如果你喜歡一邊觀看可愛插圖，一邊學習臺語詞彙和俗諺，我們過去的貼文或許會合你的胃口。
另外，玩轉攻臺藝的小編（即是筆者）也很歡迎你來和粉專交流。不論是在網站、IG的貼文底下留言，還是私訊詢問我們關於臺語學習的種種問題，筆者都很樂意與你一起交流、討論。
〈臺語二三事〉系列文章會在每月的23號更新於網站與IG，歡迎你追蹤IG並關注網站的最新貼文。祝你能夠在生活中順利實踐「找回來」三撇步，一起把臺語找回來！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
