<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 玩轉攻臺藝</title>
    <link>https://playtaiwanese.tw/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 玩轉攻臺藝</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <copyright>玩轉攻臺藝 2023</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 23 Mar 2023 12:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://playtaiwanese.tw/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>臺語迷思烏白講</title>
      <link>https://playtaiwanese.tw/posts/myth-in-taiwanese/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Mar 2023 12:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://playtaiwanese.tw/posts/myth-in-taiwanese/</guid>
      <description>作者／殷雷 Un Luî
關於本文 最近ChatGPT當時行（tng sî-kiânn），筆者想要藉此機會和大家聊聊臺語的常見迷思。筆者向ChatGPT詢問三個臺語相關的問題，並在文中點出ChatGPT答得好與待加強的所在（sóo-tsai），利用此方式幫助大家釐清過去所聽聞的臺語迷思。
迷思1：臺語是一種方言嗎？ 「臺語是一種方言嗎？」這個問題一直是網路上十分常見的爭論，而對這項問題，ChatGPT給出了以下回覆：
臺語是一種漢語方言，也是中國大陸南方方言和閩南語族的一種。與其他漢語方言一樣，臺語有自己獨特的語音系統、語法、詞彙和語用特點，因此可以被視為一種獨立的語言。在臺灣地區，臺語是廣泛使用的母語之一，許多人使用臺語進行日常交流。此外，臺語也在臺灣的文學、電影、音樂等文化領域中扮演了重要的角色。
「臺語是一種方言」與「臺語可以被視為一種獨立的語言」看似是兩個互相矛盾的論點，但ChatGPT的說明其實並非毫無道理。劉承賢老師在去年出版的《語言學家解破台語》一書中提到，若主張廈門話、臺灣話、漳州話與泉州話都是閩南語的方言，「在學術上雖不精準，但是是可接受的。」[參1]
不過，劉老師也在書中強調，不論是以「沒有官方或法定地位的語言」還是「同一種語言的不同變體」的定義去檢視臺語，將臺語稱作閩南語，或是將其視為華語的方言都不夠精確。[參2]筆者因而認為，老師更傾向主張臺語是一種語言，而非方言。老師在《語言學家解破台語》書中有更詳盡、脈絡化的論述，如果你對這個議題有興趣，建議可以閱讀這本書以獲得更完整的解答。
迷思2：臺語沒有文字？ 臺語的文字系統是我們之後會分享的議題，不過，我想先藉由ChatGPT的回覆簡單地分享幾個社會大眾對臺語文字的刻板印象與誤解。以下是ChatGPT對臺語文字的認識：
是的，臺語有自己的文字系統，稱作漢字拼音。漢字拼音是一種將臺語發音轉寫成漢字的方式，並不是一種正式的文字系統，但在臺灣的日常生活中被廣泛使用。漢字拼音使用漢字的音韻部分加上注音符號的方式表示臺語的發音，並且可以用來書寫臺語的詞語、口語對話和文學作品等。除了漢字拼音・也有一些臺語的書寫方式・例如全羅拼音和台文羅馬字等。
看完ChatGPT的答案，你可能會覺得臺語沒有一套「正式」的文字系統。但這其實是錯的，臺語不但有正式的文字系統，它們還比你想像中的多元。現在較常被使用的文字系統包含漢羅、漢字正字、臺羅拼音與白話字。這些文字系統都是標準化的「文字」，是可以被用來書寫、閱讀與溝通的，和華文的注音符號或英文的KK音標等拼讀工具的性質有所不同。
ChatGPT說臺語的文字系統稱作「漢字拼音」。事實上，這套系統是完全不存在的，後面種種關於漢字拼音的描述也是其「虛構」出來的。我想，ChatGPT可能是把臺語的漢字正字與臺羅拼音搞混在一起了。
筆者在前面提到的標準化文字系統各有其歷史脈絡，或許便因為臺語的文字系統是如此複雜，才會導致部分的社會大眾與ChatGPT誤以為臺語沒有正式的文字系統。臺語有「正式」的文字系統，而且不只一套，它欠缺的是「統一」的文字系統。由於各個文字系統都有其使用者與支持者，學界和社會大眾對「統一文字系統」的建構還缺乏共識。
迷思3：講臺語是不是很俗氣？ 最不管在以前還是現在，筆者在網路上與生活中常常聽到「講臺語很俗氣」的說法。長大後筆者才了解到，這其實是臺語長期受到打壓與汙名化的結果。因此筆者也十分好奇，ChatGPT會不會也對臺語貼上「俗氣」的標籤呢？對此問題，ChatGPT給出了以下回覆：
不，講臺語並不俗氣。臺語是臺灣重要的語言之一，也是臺灣地區的母語之一。許多臺灣人都 能講一口流利的臺語，而且臺灣的許多文化、習俗、歷史和故事都是用臺語來表達的。講臺語 是尊重臺灣文化的一種方式，也是表達自己文化認同的重要方式之一。因此，講臺語並不俗 氣-而是一種值得尊重和推廣的文化資產。
筆者認為，ChatGPT在這題回答得非常不錯，不僅沒有受到汙名化的影響對臺語產生偏見，也提到了臺語作為臺灣寶貴文化資產的價值。如ChatGPT所述，臺灣有不少文化、習俗、歷史和故事是以臺語來表達、呈現，筆者也在最近看到愈來愈多的臺語歌曲、戲劇、文學作品等創作進入我們的生活。
不過，筆者對於ChatGPT所提出「許多臺灣人都能講一口流利的臺語」的論點抱持著懷疑的態度。就筆者個人的觀察，懂得講臺語的人已經愈來愈少，連筆者的臺語也並非講得十分輾轉（lián-tńg）。希望對臺語文有興趣的朋友們能夠在生活中多多使用臺語，讓這麼樣美麗而優雅的語言可以繼續在這片土地上傳承下去。
參考資料
劉承賢，《語言學家解破台語》（臺北市：五花鹽有限公司，2022），頁13。 劉承賢，《語言學家解破台語》，頁12-14。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>臺語學習有撇步</title>
      <link>https://playtaiwanese.tw/posts/how-to-learn-taiwanese/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2023 12:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://playtaiwanese.tw/posts/how-to-learn-taiwanese/</guid>
      <description>作者／殷雷 Un Luî
關於本文 本篇文章是〈臺語二三事〉系列文章的首篇貼文。〈臺語二三事〉系列文章是「玩轉攻臺藝」臺語文推廣團隊的網路文章寫作企劃，我們希望透過一系列的文章，讓社會大眾對於臺語文有更全面的了解。
我們的目標讀者為「母語是臺語，然而臺語文能力生疏」的臺語文初學者，即便你的母語並非臺語，我們依然非常歡迎你藉由這一系列的文章認識臺語文的相關議題與知識。
〈臺語二三事〉系列文章屬於分享性質，若有書寫不夠嚴謹、精確之處，還請你不吝指教。考量到系列文章目標讀者的設定與筆者自身的能力，本系列文章會以華文而非臺文書寫，關於這點還請多多包涵。
本篇文章的標題是〈臺語學習有撇步——把臺語「找回來」的三個訣竅〉，我們希望能藉由這篇文章提供你一些學習臺語的方法或靈感。
找尋適合的臺語交流對象與環境 首先，把臺語找回來的第一步驟是「找」：找尋適合自己的臺語交流對象與環境。「加講喙會順，捷做手袂鈍。（Ke kóng tshuì ē sūn, tsia̍p tsò tshiú buē tūn.）」筆者認為，「多講」是學習臺語的不二法門，而你可以藉由對象和環境的找尋來增加自己講臺語的機會。
當筆者在讀高中時，和朋友用臺語「開講（khai-káng）」是我平時練臺語的方法之一。如果你也想要找朋友一起講臺語，可以直接向朋友表明自己對臺語有興趣，並試著使用臺語和朋友們聊天。在聊天的過程中，不用害怕講得不好，也不必因為對方講錯就相互指責，只用適時提醒彼此就好。
除了朋友圈以外，社團也是一個很好的臺語練習場合。如果你的學校有臺語社團，可以利用這個機會和臺語同好交流。另外，線上社團也是不錯的臺語學習環境，像筆者就從高中開始參加「大同仔台語社（Tāi-tông-á Tâi-gí-siā）」，利用每個月定期舉辦的開講會與分享會增進自己臺語的聽、說能力。
回家時多和家人講臺語 第二個建議：「回」家時可以多用臺語和家人交流。如果你的母語是臺語，對於年長的親戚而言，臺語可能是他們較為熟悉的溝通工具，更能有效而精準地表達他們內心的想法。
和家人們講臺語也可以增進彼此的情感。當筆者的阿伯（a-peh）知道我對於學臺語很有興趣時，三不五時就會向我推薦臺語節目。有時長輩們也會有不知道怎麼講的臺語詞彙，像是筆者就被親戚問過長頸鹿和草莓的臺語講法。如果你也遇到這種情況，就可以利用這個機會和家人們開啟話題、分享臺語知識。
不過，被家人問臺語要怎麼講其實是比較少見的情形，更常見的狀況是自己遇到不會講的臺語語句，甚至聽不懂家人所說的內容。這時，你可以請家人幫你解釋聽不懂的詞彙或者講法。透過這種一邊講一邊學的方式，你可以了解到更多生活中實用的詞彙和語句。
來玩轉攻臺藝迷眾頁（bê-tsiòng-ia̍h）多看看 最後，筆者要歡迎對臺語有興趣的你「來」玩轉攻臺藝的網站和IG平臺多看看。在玩轉攻臺藝的IG帳號中，我們曾經為臺語詞彙繪製了不少手繪插圖。如果你喜歡一邊觀看可愛插圖，一邊學習臺語詞彙和俗諺，我們過去的貼文或許會合你的胃口。
另外，玩轉攻臺藝的小編（即是筆者）也很歡迎你來和粉專交流。不論是在網站、IG的貼文底下留言，還是私訊詢問我們關於臺語學習的種種問題，筆者都很樂意與你一起交流、討論。
〈臺語二三事〉系列文章會在每月的23號更新於網站與IG，歡迎你追蹤IG並關注網站的最新貼文。祝你能夠在生活中順利實踐「找回來」三撇步，一起把臺語找回來！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
